% Нестабильные возможности Rust

Rust обеспечивает три канала распространения для Rust: nightly, beta и stable.
Нестабильные функции доступны только в nightly Rust. Для более подробной
информации об этом процессе смотрите «[Стабильность как результат][stability]».

[stability]: http://blog.rust-lang.org/2014/10/30/Stability.html

Чтобы установить nightly Rust, вы можете использовать `rustup.sh`:

```bash
$ curl -s https://static.rust-lang.org/rustup.sh | sh -s -- --channel=nightly
```

Если вы беспокоитесь о [потенциальной безопасности][insecurity] использования
данной команды `curl | sh`, то продолжайте читать далее. Вы также можете
использовать двухступенчатый вариант установки и изучить наш установочный
скрипт:

```bash
$ curl -f -L https://static.rust-lang.org/rustup.sh -O
$ sh rustup.sh --channel=nightly
```

[insecurity]: http://curlpipesh.tumblr.com

Если же вы используете Windows, то, пожалуйста, скачайте один из установочных
пакетов: [32-битный][win32] или [64-битный][win64] и запустите его.

[win32]: https://static.rust-lang.org/dist/rust-1.0.0-beta-i686-pc-windows-gnu.msi
[win64]: https://static.rust-lang.org/dist/rust-1.0.0-beta-x86_64-pc-windows-gnu.msi

## Удаление

Если вы решили, что Rust вам больше не нужен, то мы будем чуть-чуть огорчены, но
это нормально. Не каждый язык программирования отлично подходит для всех. Просто
запустите скрипт деинсталляции:

```bash
$ sudo /usr/local/lib/rustlib/uninstall.sh
```

Если вы использовали установщик Windows, то просто повторно запустите `.msi`, 
который предложит вам возможность удаления.

Некоторые люди, причём не безосновательно, насторожились, когда мы сказали
использовать `curl | sh`. Когда вы делаете так, вы должны доверять тем хорошим
людям, которые поддерживают Rust, и не бояться, что они попытаются взломать ваш
компьютер и сделать какие-либо плохие вещи. Озабоченность своей безопасностью -
это очень хорошо. Если вы один из таких людей, пожалуйста посмотрите в
документации как [собрать Rust из исходных кодов][from source] или скачайте уже
[скомпилированный Rust][install page]. Мы обещаем, что данный способ не будет
использоваться для установки Rust всегда: скрипт был сделан для быстрого
обновления пока Rust находится в стадии alpha.

[from source]: https://github.com/rust-lang/rust#building-from-source
[install page]: http://www.rust-lang.org/install.html

Мы так же должны упомянуть официально поддерживаемые платформы:

* Windows (7, 8, Server 2008 R2)
* Linux (2.6.18 и более новые, разные дистрибутивы), x86 и x86-64
* OSX 10.7 (Lion) и более новые, x86 и x86-64

Rust активно тестируется на всех этих платформах, а также на некоторых других,
например на Android. Но мы указали те, на которых Rust точно должен работать, 
ибо для этих платформ он тестируется больше всего.

Напоследок, замечание о Windows. Rust считает, что Windows - это первоклассная 
платформа для релиза, но если быть честными, то опыт разработки для Windows не 
на столько хорош, как для Linux/OS X. Мы работаем над этим! Если что-то не 
работает, то это ошибка. Пожалуйста, дайте нам знать, если такое произойдёт. 
Каждый коммит тестируется на Windows, впрочем так же, как и на любой другой
платформе.

Если вы уже установили Rust, то откройте терминал и введите это:

```bash
$ rustc --version
```

Вы должны увидеть версию, хэш коммита, дату коммита и дату сборки:

```bash
rustc 1.0.0-nightly (f11f3e7ba 2015-01-04) (built 2015-01-06)
```

Итак, теперь у вас есть установленный Rust! Поздравляем!

Установщик также устанавливает документацию, которая доступна без подключения к
сети. На UNIX системах она располагается в каталоге `/usr/local/share/doc/rust`.
В Windows - в директории `share/doc`, относительно того куда вы установили Rust.

Также есть ещё ряд мест, где можно получить помощь. [Канал #rust на
irc.mozilla.org][irc], к которому вы можете подключиться через [Mibbit][mibbit].
Нажмите на эту ссылку, и вы будете общаться в чате с другими Rustaceans (это
дурашливое прозвище, которым мы себя называем), и мы поможем вам. Другие
полезные ресурсы, посвящённые Rust: [форум пользователей][users], [/r/rust
subreddit][reddit], [stack overflow][stackoverflow]. Русскоязычные ресурсы:
[канал #rust-ru на irc.mozilla.org][irc_ru], [google groups][google_groups_ru].

[irc]: irc://irc.mozilla.org/#rust
[mibbit]: http://chat.mibbit.com/?server=irc.mozilla.org&channel=%23rust
[users]: http://users.rust-lang.org/ 
[reddit]: http://www.reddit.com/r/rust
[stackoverflow]: http://stackoverflow.com/questions/tagged/rust

[irc_ru]: irc://irc.mozilla.org/#rust-ru
[google_groups_ru]: https://groups.google.com/forum/#!forum/rust-russian
